鮑彤： 六四仍不斷在中國發生

鮑彤： 六四仍不斷在中國發生

1989年4月15日胡耀邦逝世後，大批民眾自發湧到天安門廣場悼念，最終成為六四事件的導火線。資料圖片

【六四30年】

1989年4月15日，中共前總書記胡耀邦因心臟病發去世，誘發北京八九民運浪潮，最終成為六四慘案導火線。由此，胡耀邦之名與六四緊密相連。縱使中共對胡早已「正名」，但30年來每逢4月15日，當局仍對胡噤若寒蟬，視如異類，生怕對胡耀邦的悼念勾起人們對六四的聯想。但人民不會忘記，中共黨內開明派也不會忘記；胡家後人努力以各種方式為父正名。中共前總書記趙紫陽的秘書鮑彤指，六四在中國社會的影響未了，它為中共創造了暴力鎮壓人民的模式，30年來當局屢用不休。

相關新聞：胡耀邦四子女三個姓 胡德華最敢言

「耀邦是中共歷史上非常難得、最開明的總書記！」鮑彤接受《蘋果》記者電話專訪時表示，胡在中共歷史上有兩大功績，一是解放思想，把中國人民從毛澤東思想的束縛和禁錮中解放出來；二是平反冤假錯案，涉及黨內外、跨度推及到中共歷史上所有階段，甚至上世紀30年代在江西根據地時的冤假錯案。「這是兩件非常重大的事情；中國由此走出毛澤東的陰影，人民從各種各樣政治枷鎖中解脫了出來」。

鮑彤：六四給中共創立了一種模式，可以用一切國家機器包括軍隊、警察、法院等對付人民……六四仍不斷在中國發生。
鮑彤指，六四過去已30年，在中共刻意壓制下很多人已忘記，或認為它已屬歷史。「我不同意這種看法，我認為六四依然對中國社會有影響。」鮑表示，六四30年來，類似的群體訴求事件此起彼伏，從來沒停過，且跟六四一樣遭中共國家機器鎮壓；「六四還給中共創立了一種制度模式，統治者可以用一切國家機器，包括軍隊、警察、法院等對付人民。從這個意義講六四並沒有結束，六四事件仍不斷在中國大地發生」。

4月15日是胡耀邦忌日30周年，官方如往年不會有紀念活動，且視之為敏感日子高度防範。消息顯示，大批民眾將自發前往江西共青城悼念胡耀邦；共青城市及上級九江市當局，日前已啟動有關機制，加強監控。胡的小女兒李恒向《蘋果》證實，家人將在15日父親忌日當天到鄱陽湖畔的胡耀邦陵墓祭奠，「今年是30周年，當然（要去）的」。據悉李恒的夫婿、中共海軍退役上將劉曉江及胡家三兄弟胡德平、劉湖和胡德華等20多名親屬，昨日已抵達共青城。胡陵墓管理處工作人員稱，「（今日）可能有領導會陪同」。

自1990年12月15日共青城胡耀邦墓落成、胡的骨灰在此入土為安，近30年來先後有朱鎔基、李瑞環、胡錦濤、喬石、江澤民、田紀雲、胡啟立及曾慶紅等數十位中共前政要前往拜謁，朱鎔基去了兩次，田紀雲、李瑞環更當場深拜號啕。2009年胡耀邦20周年忌日，胡家子女在母親李昭率領下曾浩浩蕩蕩祭拜。2017年3月李昭去世，同年4月15日其骨灰由子女送往共青城與胡耀邦同葬，地方官有陪同，但內地官媒鮮有報道。

值得一提是，中共政要祭拜胡陵多避開4.15這個日子，顯示胡的忌日在當局之敏感。北京知情者透露，儘管表面上中共對胡耀邦評價正面，但黨內仍有不同意見，主因就是胡與六四關係「太密切」。曾受胡耀邦提攜的胡錦濤是力主為他「正名」的人之一。2002年小胡接掌中共，直到2005年老胡誔辰90周年，小胡才在黨內高層爭得為老胡「開座談會」公開正名機會，小胡高興得親自跑去向老胡遺孀報喜，進門即大聲道：「李昭大姐，我給您報喜來了！」

當年11月18日，中共高調舉行座談會紀念胡耀邦誕辰90周年，為六四後官方首次高規格悼胡，出席者包括溫家寶、曾慶紅和吳官正三名政治局常委等，但總書記胡錦濤因出訪缺席，有報道指小胡實為借出訪「避嫌」，免黨內再惹垢病。習近平上台後繼續禀承前朝，淡化胡耀邦。傳習曾對胡的大兒子、時任中央統戰部副部長胡德平說，其父是中共的正資產，「在紀念耀邦時，不要把他跟黨的歷史對立」，顯示在習心中，同樣擔心胡耀邦成為「反對勢力」的旗幟。習家曾受胡耀邦之恩，當年是胡親自批示，習父習仲勛才獲平反走出牛棚，習才有今天的機會。

為給父親正名，多年來胡家四兄妹一直透過各種渠道方式對外發聲。胡的女兒李恒曾著書《思念依然無盡》回憶父親，儘管引述資料全是官方公佈，但刪刪改改後仍被告知「因某些原因不宜出版」。直到胡錦濤為老胡正名後，該書才獲准出版。另一位不懈為父親正名吶喊者，是胡耀邦小兒子胡德華。胡德華是胡家游離體制最遠者，與中共黨內民主派走一起，經常接受中外媒體採訪議事論政，以至日前被中辦「逼遷」搬離胡耀邦故居，外界認為他是遭「秋後算賬」。

為紀念父親，胡德華日前曾給本報發來萬言長文，憶述父親在位時如何介入經濟改革決策往事，力證父親「不但是政治家，也有獨到的經濟眼光和思想」。文中不但首次披露胡耀邦是農村改革、推動「包產到戶」重要決策者；還透露父親為「二道販子」、「投機倒把」正名的拍板者。80年代內地引進及改造電訊業，也是胡耀邦親自拍板放寬管理，決定用收裝機費形式解決資金不足，換來中國電訊脫胎換骨大發展。

「父親去世30周年，該說的我都說了，說多也沒用。」因本報日前披露胡德華被中辦要求搬家收回父親故居，令胡一時成輿論焦點，蒙受壓力；但他近日接受外媒採訪時仍不忘關注時政，「（習總書記）說要深化改革，深化你要有具體措施啊。像耀邦總書記，他那一樣一樣都是具體措施。我想聽聽（習的）具體措施！」有批評指，胡耀邦在台上那幾年中共啟動改革開放，走市場化之路，結果官商不分、官倒嚴重、腐敗叢生，這恰是導致八九學運的原因之一，可謂「成也耀邦，敗也耀邦」。

相關新聞：他們曾說過……

杜光：由於胡耀邦所處的政治環境，他不能不屈從於毛澤東、鄧小平的旨意，但他還是在力所能及範圍內捍衞民主主義。
中共中央黨校教授杜光對《蘋果》表示，胡耀邦是共產黨員，但究其生平實際上是一位民主主義者，是共產黨內的民主派。從50年代主政川北到80年代發動真理標準大討論、平反冤假錯案，他都站在民主一邊，反對專制。「當然，由於他所處的政治環境，他不能不屈從於毛澤東、鄧小平的旨意，但他還是在力所能及範圍內捍衞民主主義。1986年學生運動高漲時他面對黨內高層壓力，強調冷處理，成為壓垮他最後一根稻草」。

杜認為，30年來黨內少數民主派繼承胡耀邦的進步傳統，堅持民主理念，反獨裁專制，「他們和黨外具有共識的知識分子一起，維繫着中華民族一線生機。」

下一則
下一則
胡耀邦四子女三個姓 胡德華最敢言

胡耀邦四子女三個姓 胡德華最敢言
他們曾說過……
與遺忘抗爭 朱耀明

等聽：

"下年維園見！！！！"